國之將亡，必有七患

墨子說：國之將亡，必有七患

1. 國防之患：不修國防 大興宮殿 粉飾太平
2. 外交之患：大敵當前 外無盟友 孤立無援
3. 財政之患：分配不公 鋪張浪費 窮盡民用
4. 內政之患：仕皆漁私 修法禁言 不問國是
5. 國君之患：閉門自大 標榜先進 坐以待斃
6. 團隊之患：用人不當 小人當道 離心離德
7. 政權之患：民無食用 國無賢能 賞罰失威

譯者：南方在野

墨子說：“國家有七種禍患。這七種禍患是什麽呢？國防鬆弛，大興豪宮華室，是一患；敵國壓境，外無盟友相救，是二患；在一些無用的事情上興師動眾，勞盡民力，將賞賜給予無能之人，民力被無用地耗盡，財政在迎來送往大吃大喝中被掏空，是三患；官員們只關注自己的俸祿，派出去遊說的人只顧著呼朋喚友，執政者修訂法律討伐人民，人民由於害怕而不敢論政，是四患；執政者自我標榜先進性，不問國是，自以為世界和平，沒有守備，周圍的國家都在謀求發展，而他不思進取，是五患；所信任的人並不忠於國家，真正忠於國家的人又得不到信任，是六患；民生困頓，衣食不保，在朝官僚無能力處理國事，執政者的賞賜，不能使人民歡喜，執政者的誅罰，不能產生應有的威攝，是七患。有了這七種禍患，執政則必定無社稷；守城則必定遭傾毀。七患存在於哪個國家，哪個國家就要禍殃。